
\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

En mai 2020, une entreprise fait le choix de développer le télétravail afin de s'inscrire dans une démarche écoresponsable.

Elle propose alors à ses \np{5000}~collaborateurs en France de choisir entre le télétravail et le travail au sein des locaux de l'entreprise.

En mai 2020, seuls $200$ d'entre eux ont choisi le télétravail.

Chaque mois, depuis la mise en place de cette mesure, les dirigeants de l'entreprise constatent que $85$\,\% de ceux qui avaient choisi le télétravail le mois précédent choisissent de continuer, et que, chaque mois, $450$ collaborateurs supplémentaires choisissent le télétravail.

On modélise le nombre de collaborateurs de cette entreprise en télétravail par la suite $\left(a_n\right)$.

Le terme $a_n$ désigne ainsi une estimation du nombre de collaborateurs en télétravail le $n$-ième mois après le mois de mai 2020. Ainsi $a_0 = 200$.

\bigskip

\textbf{Partie A }:

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer $a_1$.
\item Justifier que pour tout entier naturel $n$,\,
$a_{n+1} = 0,85a_n + 450$.
\item On considère la suite $\left(v_n\right)$ définie pour tout entier naturel n par: $v_n = a_n - \np{3000}$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison $0,85$. 
		\item Exprimer $v_n$ en fonction de $n$ pour tout entier naturel $n$.
		\item En déduire que, pour tout entier naturel $n$,\,
$a_n = \np{- 2800} \times  0,85^n + \np{3000}$.
	\end{enumerate}
\item Déterminer le nombre de mois au bout duquel le nombre de télétravailleurs sera strictement supérieur à \np{2500}, après la mise en place de cette mesure dans l'entreprise.
\end{enumerate}

\bigskip

\textbf{Partie B }:

\medskip

Afin d'évaluer l'impact de cette mesure sur son personnel, les dirigeants de l'entreprise sont parvenus à modéliser le nombre de collaborateurs satisfaits par ce dispositif à l'aide de la suite 
$\left(u_n\right)$ définie par $u_0 = 1$ et, pour tout entier naturel $n$,

\[u_{n+1}  = \dfrac{5u_n + 4}{u_n + 2}\]

où $u_n$ désigne le nombre de milliers de collaborateurs satisfaits par cette nouvelle mesure au bout de $n$ mois après le mois de mai 2020.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Démontrer que la fonction $f$ définie pour tout $x \in  [0~;~ +\infty[$ par $f(x) = \dfrac{5x+4}{x+2}$ est 
strictement croissante sur $[0~;~+ \infty[$.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer par récurrence que pour tout entier naturel 
		\[0 \leqslant u_n \leqslant u_{n+1}  \leqslant  4.\]
		
		\item Justifier que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
	\end{enumerate}
\item On admet que pour tout entier naturel $n$,

\[0  \leqslant 4 - u_n \leqslant 3 \times \left(\dfrac{1}{2}\right)^n.\]

En déduire la limite de la suite $\left(u_n\right)$ et l'interpréter dans le contexte de la modélisation.
\end{enumerate}

\bigskip

