
\textbf{Commun à tous les candidats}

\medskip

En 2020, une influenceuse sur les réseaux sociaux compte \np{1000}~abonnés à son profil. On modélise le nombre d'abonnés ainsi: chaque année, elle perd 10\,\% de ses abonnés auxquels s'ajoutent $250$ nouveaux abonnés.

Pour tout entier naturel $n$, on note $u_n$ le nombre d'abonnés à son profil en l'année $(2020 + n)$, suivant cette modélisation. Ainsi $u_0 = \np{1000}$.

\medskip

\begin{enumerate}
\item Calculer $u_1$.
\item Justifier que pour tout entier naturel $n,\,  u_{n+1} = 0,9u_n + 250$.
\item La fonction Python nommée \og suite \fg{} est définie ci-dessous. Dans le contexte de l'exercice, interpréter la valeur renvoyée par suite(10).

\begin{center}
\begin{tabular}{|l|}\hline
def suite( n) :\\
\quad u = \np{1000}\\
\quad for i in range(n) :\\
\qquad  u = 0,9*u + 250\\
\quad return u\\ \hline
\end{tabular}
\end{center}

\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer, à l'aide d'un raisonnement par récurrence, que pour tout entier naturel $n$,
$u_n \leqslant  \np{2500}$.
		\item Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est croissante.
		\item Déduire des questions précédentes que la suite $\left(u_n\right)$ est convergente.
	\end{enumerate}
\item Soit $\left(v_n\right)$ la suite définie par $v_n = u_n - \np{2500}$ pour tout entier naturel $n$.
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la suite $\left(v_n\right)$ est une suite géométrique de raison $0,9$ et de terme initial $v_0 = \np{- 1500}$.
		\item Pour tout entier naturel $n$, exprimer $v_n$ en fonction de $n$ et montrer que :
		
\[u_n = - \np{1500} \times  0,9^n + \np{2500}.\]
		\item Déterminer la limite de la suite $\left(u_n\right)$ et interpréter dans le contexte de l'exercice.
	\end{enumerate}
\item Écrire un programme qui permet de déterminer en quelle année le nombre d'abonnés dépassera \np{2200}.

Déterminer cette année.
\end{enumerate}

\bigskip

